\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{INSOproject}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\usepackage{ragged2e}
\usepackage{xurl}
\usepackage{array}

\newcolumntype{Y}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{Z}[1]{>{\ttfamily\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}

\dokumenttyp{Projektbericht}
\assistent{}
\betreuer{Rene Baranyi}
\title{Android Launcher für die  Serious-Game-Plattform}
\shorttitle{Entwicklung eines Android Launcher - Serious-Game-Plattform}
\subtitle{Projektbericht Android Launcher}
\author{Minh Tuan Vuong}
\matrikelnr{e12228537}
\kennzahl{066 936}
\studium{Masterstudium Medizinische Informatik}
\date{\today}

\bibliography{db}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Problemstellung}
Digitale Anwendungen gewinnen im Gesundheitskontext zunehmend an Bedeutung. Neben klassischen Web- und Mobile-Anwendungen entstehen immer mehr interaktive Systeme, die Training, Motivation und Verlaufskontrolle miteinander verbinden. In diesem Umfeld nehmen \textbf{Serious Games} eine besondere Rolle ein, weil sie spielerische Elemente mit funktionalen Zielen wie Rehabilitation, Aktivierung, Therapiebegleitung oder strukturierter Datenerfassung verknüpfen.

Das vorliegende Projekt befasst sich mit der Weiterentwicklung einer Serious-Game-Plattform, die mehrere technische Bausteine in einem gemeinsamen System zusammenführt. Dazu gehören ein Backend zur Daten- und Benutzerverwaltung, eine Weboberfläche für administrative und therapeutische Prozesse. Das Ziel ist die Entwicklung eines Android-Launchers zur Bereitstellung mobiler Spiele.

Die Problemstellung ergibt sich daraus, dass Serious Games in der Praxis nicht als isolierte Einzelanwendungen betrachtet werden können. Damit sie im Gesundheitskontext sinnvoll eingesetzt werden können, muss eine Plattform mehrere Anforderungen gleichzeitig erfüllen:

\begin{itemize}
  \item Spiele müssen zentral verwaltet und mit konsistenten Metadaten beschrieben werden.
  \item Relevante Spiele müssen bestimmten Nutzungskontexten oder Patientinnen und Patienten zugeordnet werden können.
  \item Mobile Spiele müssen auf dem Zielgerät zuverlässig verfügbar sein und sich dort starten lassen.
  \item Spielsessions, Scores und weitere Ergebnisdaten müssen an die Plattform zurückgeführt und sichtbar gemacht werden.
\end{itemize}

Die zentrale Herausforderung des Projekts liegt somit nicht in der Entwicklung eines einzelnen Spiels, sondern in der Schaffung einer belastbaren Plattformlogik für Verwaltung, Bereitstellung, Nutzung und Auswertung.

\subsection{Was ist das Projekt?}
Die Serious-Game-Plattform ist als verteiltes Softwaresystem angelegt. Sie verbindet mehrere Komponenten, die gemeinsam den Lebenszyklus eines Serious Games abbilden:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Backend:} Persistenz, Rollenlogik, Upload-Prozesse, Zuweisungen und Session-Daten.
  \item \textbf{Webanwendung:} Verwaltungsoberfläche für Adminverwaltung und Patientendaten/-sessions.
  \item \textbf{Python-Launcher:} Windows Anwendung zur Anzeige und zum Start zugewiesener Windows-Spiele des Patienten. 
  \item \textbf{(Geplant) Android-Launcher:} Mobile Anwendung zur Anzeige und zum Start zugewiesener Android-Spiele des Patienten.
\end{itemize}

Aus fachlicher Sicht zeigt das Projekt, dass Serious Games im Gesundheitskontext erst dann praktisch nutzbar werden, wenn diese Systemteile zuverlässig zusammenspielen. Eine Plattform muss deshalb nicht nur Inhalte speichern, sondern den vollständigen Pfad vom Upload eines Spiels bis zur Anzeige seiner Ergebnisse abbilden.

\subsection{Aktueller Stand des Projekts}
Zum aktuellen Stand liegt eine Plattform vor, deren Kernbausteine funktional miteinander verbunden sind. Besonders relevant ist die inzwischen bessere Verzahnung zwischen Upload-Prozess, mobiler Bereitstellung und Sichtbarkeit von Spielergebnissen.

Der derzeitige Projektstand lässt sich wie folgt zusammenfassen:

\begin{itemize}
  \item Es existiert eine zentrale Struktur zur Verwaltung von Serious Games und zugehörigen Metadaten.
  \item  Spiele können in den Plattformkontext integriert werden. Diese müssen entweder im ZIP-, EXE- oder JAR-Format hochgeladen werden.
  \item Sessions und Scores können über das Spiel selbst an die Plattform zurückgegeben werden.
\end{itemize}

Aus Projektsicht ist die Lösung damit nicht mehr nur ein loser Prototypenverbund, sondern besitzt bereits zusammenhängenden Module, die miteinander arbeiten.

\section{Methodisches Vorgehen}
Die Arbeit am Projekt erfolgte schrittweise entlang der bestehenden Architektur. Ziel war es, zunächst die vorhandenen Zusammenhänge sauber zu verstehen und darauf aufbauend zentrale Komponenten neu zu entwickeln sowie die Integrationsstellen systematisch auszubauen.

\subsection{Monat 1: Einarbeitung und Systemanalyse}
Im ersten Monat lag der Schwerpunkt auf der Analyse und dem Verständnis der bestehenden Plattform. Ziel war es, die Struktur, Verantwortlichkeiten und Abläufe innerhalb des Systems vollständig zu erfassen.

Schwerpunkte dieser Phase:
\begin{itemize}
\item Analyse der Gesamtarchitektur bestehend aus Backend, Webanwendung sowie Python- und Dockerkomponenten.
\item Nachvollzug des Datenflusses zwischen Upload, Assignment, Session-Verarbeitung und Anzeige.
\item Identifikation von Schwachstellen sowie manuellen und potenziell fehleranfälligen Prozessen.
\item Testdurchgang von Upload eines Spiels bis hin zur Anzeige im Windows-Launcher und Admin/Patientenoberfläche.
\end{itemize}

\subsection{Monat 2: Entwicklung des Android-Launchers}
Im zweiten Monat stand die Konzeption und Umsetzung des Android-Launchers im Mittelpunkt. Ziel war es, eine zentrale Anwendung zu schaffen, über die mobile Spiele strukturiert bereitgestellt und genutzt werden können.

Wesentliche Tätigkeiten:
\begin{itemize}
\item Entwicklung der grundlegenden Struktur und Benutzeroberfläche des Launchers.
\item Entwickeln einer Login-Ansicht für den Patienten.
\item Implementierung der Anzeige und Verwaltung verfügbarer Spiele.
\item Integration von Download/Installieren und Öffnen von Spielen als Platzhalter.
\item Integration einer Ansicht für die Highscores. 
\item Aufbau einer stabilen Grundlage für die spätere Integration in die Plattform.
\end{itemize}

\subsection{Monat 3: Anbindung des Android-Launchers an das Backend}
Im dritten Monat wurde der entwickelte Android-Launcher mit dem bestehenden Backend über definierte APIs verknüpft. Ziel war es, eine funktionierende Kommunikation zwischen mobiler Anwendung und Plattform sicherzustellen.

Im Fokus standen dabei:
\begin{itemize}
\item Integration von API-Schnittstellen zur Datenübertragung zwischen Launcher und Backend.
\item Versenden und Empfangen von JWT-Tokens zum Login 
\item Synchronisation von Spielinformationen und Nutzungsdaten.
\item Erkennen der Zuordnung von Patientenspezifischen Spielen und Integration dieser durch Herunterladen im Launcher.
\item Sicherstellung eines stabilen und konsistenten Datenaustauschs.
\end{itemize}

\subsection{Monat 4: Erweiterung der Plattformfunktionen und Integration zentraler Abläufe}
Im vierten Monat lag der Schwerpunkt auf der Erweiterung der Backend-Funktionalitäten sowie der Integration zentraler Plattformprozesse. Ziel war es, eine durchgängige Kette von Upload, Nutzung und Auswertung zu ermöglichen.

Dabei wurden folgende Aspekte umgesetzt:
\begin{itemize}
\item Verknüpfung des Upload-Prozesses von mobilen Spielen in der Admin-Oberfläche mit der Nutzung im Android-Launcher.
\item Integration von Highscore- und Session-Auswertungen mit Anzeige in der Patienten-Weboberfläche und im Android-Launcher
\item Umsetzung von Mechanismen zur Patientenerkennung und Zuordnung.
\item Weiterentwicklung und Ausbau des Backends zur Unterstützung der neuen Anforderungen.
\end{itemize}

\subsection{Monat 5: Fehlerbehebungen und Erstellen einer Testapp zum Testen der Datenübertragung}
Im fünften Monat wurden Fehler behoben und die Abläufe durchgegangen. Weiterhin wurde eine Test-App entwickelt, die weiteren Entwicklern die Funktionsweise der Highscore-Übertragung näherbringen sollte.

Unter anderem wurde integriert:
\begin{itemize}
\item Erstellung einer Testapp als Beispiel für die Highscore-Übertragung
\item Erstellung der Readme für die Dokumentation des Android Launcher
\item Fehlerbehebung mit falscher Erkennung von Spielen und der Installation von Spielen im Launcher und des Öffnen 
\item Erkennen der Zuordnung von Patientenspezifischen Spielen und integration dieser durch Downladen im launcher.
\item Sicherstellung eines stabilen und konsistenten Datenaustauschs.
\end{itemize}

\section{Resultat}
Aus dem fünfmonatigen Projektzeitraum lassen sich mehrere konkrete Ergebnisse ableiten:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Fundierte Systembasis:} Durch die initiale Analyse wurde ein klares Verständnis der Plattform und ihrer Abläufe geschaffen.
\item \textbf{Funktionsfähiger Android-Launcher:} Eine eigenständige mobile Anwendung zur Bereitstellung von Spielen wurde entwickelt.
\item \textbf{Erfolgreiche Backend-Integration:} Der Launcher ist über APIs in die Plattform eingebunden und kann Daten austauschen.
\item \textbf{Ganzheitliche Prozesskette:} Upload, Nutzung, Highscores und Nutzerzuordnung sind miteinander verknüpft.
\item \textbf{Erweiterte Plattformfunktionalität:} Backend und Adminverwaltung wurden ausgebaut und bieten eine bessere Grundlage für zukünftige Erweiterungen.
\end{enumerate}

\subsection{Einordnung der Ergebnisse}
Der aktuelle Projektstand zeigt, dass die Serious-Game-Plattform eine belastbare Grundlage für die Verwaltung, Bereitstellung und Auswertung digitaler Therapie- und Trainingsspiele bietet. Besonders relevant ist die stärkere Verbindung zwischen administrativen Prozessen, mobiler Nutzung über den Android-Launcher und der Rückführung von Session-Daten in die Plattform.

Innerhalb von fünf Monaten lag mein Beitrag vor allem in der Analyse und Weiterentwicklung genau dieser Integrationspunkte. Dadurch wurde die Plattform in einem Bereich gestärkt, der für ihren praktischen Nutzen entscheidend ist: dem Übergang von einem verwalteten Spielobjekt zu einem tatsächlich nutzbaren und auswertbaren Serious Game.

\subsection{Herausforderungen}
Während des Projekts zeigten sich mehrere technische Herausforderungen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Systemgrenzen und Schnittstellen:} Schon kleine Änderungen an Datenmodellen oder Integrationslogik wirken sich auf Backend, Weboberfläche, Launcher und Testpfade aus.
  \item \textbf{Mobile Bereitstellung:} Die Einbindung von Android-Spielen ist anspruchsvoller als ein reiner Upload-Prozess, weil Metadaten, Zuweisungen und Sichtbarkeit im Launcher zusammenpassen müssen.
  \item \textbf{Nachvollziehbarkeit von Ergebnissen:} Session- und Score-Daten sind nur dann fachlich wertvoll, wenn sie konsistent übertragen, gespeichert und angezeigt werden.
\end{itemize}

\subsection{Ausblick}
Für weitere Ausbaustufen sind insbesondere folgende Themen sinnvoll:

\begin{itemize}
  \item Erweiterte Auswertungsansichten für Sessions und Scores im Launcher als auch in der Weboberfläche,
  \item Automatisches Updaten von Spielen
  \item UI-Verbesserungen und Integration eines möglichen IOS-Launcher.
\end{itemize}

\section{Screenshots}

\subsection{Launcher Startansicht}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Platzhalter: Android-Launcher Startansicht}}

\subsection{Launcher Spieleübersicht}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Platzhalter: Launcher mit zugewiesenen Spielen}}

\subsection{Launcher Installationsbutton}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Launcher-View mit Spielauswahl, die schon gedownloaded sind}}

\subsection{Launcher Öffnenübersicht}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Launcher-View mit schon installiertem Spiel}}



\subsection{Session- und Score-Ansicht}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Anzeige von Sessions und Scores im Android-Launcher}}

\subsection{Test-App Ansicht}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Test-App Ansicht}}

\subsection{Test-App Session-Übertragung}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Test-App mit Score-Übertragung}}

\subsection{Admin-Webansicht für die Spielverwaltung}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Webansicht für Ádminsicht bzw. Serious-Game-Verwaltung mit Upload eines mobiles Spiels}}

\subsection{Patient-Webansicht für Anzeige von Scores}
\fbox{\parbox[c][7cm][c]{\textwidth}{\centering Webansicht für den Patienten für die zugeordnetetn Spielen bzw. Serious-Games mit Anzeige des Session und Scores}}



\section{Einordnung des Android-Launchers}
Der Android-Launcher ist innerhalb der Plattform die mobile Ausführungsebene für zugewiesene Spiele. Aus Projektsicht erfüllt er damit nicht nur die Funktion einer Startoberfläche, sondern bildet die Verbindung zwischen zentral verwaltetem Spielbestand und tatsächlicher Nutzung auf dem Endgerät.

Die Funktion des Launchers lässt sich für den Projektbericht wie folgt zusammenfassen:

\begin{itemize}
  \item Der Launcher stellt die auf dem Gerät verfügbaren beziehungsweise zugewiesenen Android-Spiele in einer nutzbaren Oberfläche dar.
  \item Er dient als patientennahe Einstiegskomponente und reduziert den Aufwand, einzelne Spiele manuell zu suchen oder getrennt zu starten.
  \item Neue oder aktualisierte mobile Spiele werden nicht isoliert betrachtet, sondern in einen Plattformprozess aus Verwaltung, Zuweisung und Nutzung eingebettet.
  \item Für den Projektkontext ist der Launcher deshalb ein zentrales Bindeglied zwischen Web-/Backend-Verwaltung und realem Einsatz des Serious Games auf Android.
\end{itemize}

\appendix
\section{Anhang: README-Auszug}
\input{README.tex}

\printbibliography

\end{document}